\section{Conclusion}
\label{sec:conclusion}

À travers cette proposition de thèse, un récapitulatif de mes contributions vis-à-vis de ma problématique de recherche a été présenté, et la planification de la fin de mon doctorat a été détaillée.
J'ai démontré que j'avais suffisamment avancé dans mes recherches et que je serai sur le point d'effectuer mon dépôt initial d'ici à quelques mois.
La problématique de ma recherche porte sur la génération précise de trajectoires de références pour les véhicules en mouvement ainsi que de leur évaluation.
Deux sous-parties de ma problématique de recherche ont déjà été abordés et résolus à travers la publication de deux articles de conférence, dont un soumis en septembre dernier.
Dans un premier temps, un système basé sur trois stations totales robotiques a été créé et testé sur le terrain dans le but de pouvoir générer des vérités terrains ayant une précision sub-centimétrique.
Par la suite, une amélioration de la calibration extrinsèque entre les différents référentiels de ces stations totales robotiques a été proposée et validée sur un jeu de données de plus de \SI{30}{km} de trajectoires de plateformes robotiques.
Mes travaux actuels portent sur la publication d'un dernier article de journal qui finalisera mes recherches.
Cet article abordera la problématique de l'évaluation des trajectoires de références accompagnée de celles générées par des algorithmes de cartographie 3D.
Il abordera également la gestion de l'incertitude dans ces évaluations et mentionnera l'impact de cette incertitude sur les résultats.

Le calendrier des étapes restantes a été détaillé dans la \autoref{sec:calendrier}.
La rédaction de mon article de journal aura lieu du mois de novembre 2022 au mois de mars 2023.
Ensuite sera effectuée la rédaction de ma thèse.
Je prévois une rédaction de thèse par articles comme cités dans ce document, à savoir l'article de CRV 2021, l'article de ICRA 2023 et l'article de journal Field Robotics 2023 que je rédigerai.
Le dépôt initial de ma thèse aura lieu au mois de mai 2023 et ma défense devrait se tenir durant le mois de juillet 2023.
Je prévois ainsi de terminer mon dépôt final durant le mois d'août 2023 après avoir effectué les corrections demandées suite à ma défense.

